Sehr geehrte Damen und Herren!
Können Sie sich noch erinnern, als Mobiltelefone zum ersten Mal auf den Markt gekommen sind? Damals noch die dicken Dinosaurier, welche sich schnell zu den weit verbreitenden Nokia Handys und später zu ihren schicken Klappgeschwistern weiterentwickelt haben. Heute gleicht ein Mobiltelefon nur noch im Entferntesten seinen Vorgängern, anstatt nur für Anrufe und SMS gebraucht zu werden, birgt es einen Zugang zur Welt des Internets mit ihren unbegrenzten Möglichkeiten. Kein Wunder also, dass Kinder und Jugendliche sich schnell in den kleinen Wunderkästchen verlieren. Würden Sie es ihnen nicht gleichtun?
Für die jüngste Generation ist diese Auseinandersetzung mit neuer Technologie auch wichtig, um den korrekten Umgang mit ihr zu erlernen. Wieso gibt es also immer wieder Stimmen für Verbote von Mobiltelefonen an Schulen, den Orten, an denen Kinder wohl die zweitmeiste Zeit ihres Tages verbringen?

Lassen Sie es mich Ihnen erklären, Eltern und Pädagogen sorgen sich sehr um ihre Kinder und trauen ihnen kaum Eigenverantwortung zu, was in Kombination schnell zu einem unüberlegten Verbot führt. Dabei wird allerdings oft vernachlässigt, ob nicht gerade das Verbotene wichtig für die Entwicklung unseres Nachwuchses ist. Ähnliches kann man bei der strengen Geschlechtertrennung an Schulen beobachten, welche noch vor einigen Jahren weit verbreitet gewesen ist. Schülern an reinen Mädchen- und Bubenschulen fehlen jedoch in ihrer Entwicklung wichtige Erfahrungen mit Gleichaltrigen des anderen Geschlechts, weshalb Schulen diese Regelung kaum noch ausüben.
Ein häufiges Argument für ein Handyverbot ist, dass Schüler mit den Handys sich und andere im Unterricht ablenken, wobei jeder, der noch vor Handyzeiten in die Schule gegangen ist, weiß, auf welche Arten Kinder den Unterricht stören. Sie werden sich bestimmt an ähnliche Geschichten erinnern, wenn ich Ihnen von den Zettelkriegen und Plauschen über das Wochenende während den Unterrichtseinheiten aus meiner Schulzeit erzähle.
Eine weitere Problematik sehen Handygegner in dem Rückgang der sozialen Kommunikation in den Pausen, aufgrund der neuen Technologie. Aber spiegeln Kinder dabei nicht nur die erschreckende Entwicklung ihrer Eltern und der Gesellschaft, in der sie leben, wider? Wenn wir nicht einmal unsere eigene exzessive Nutzung von Mobiltelefonen im Griff haben, können wir das wohl kaum von unserer Jugend erwarten. Steige ich heute in eine Wiener U-Bahn ein und schaue mich um, wird jeder Zweite auf sein Handy fixiert sein und es wird mir schwer fallen einem Gespräch zu lauschen, weil ich keines finden werde.
Nach solch erschreckenden negativen Seiten, die die Schulbildung der Kinder und ihre sozialen Kontakte einschränken, bedenken viele dem Handy gegenüber kritisch Gesinnte nicht die vielen Vorteile und Möglichkeiten, die der technologische Fortschritt unserem Nachwuchs bringt. 
Mit Mobiltelefonen ist es leichter denn je den Überblick über Aufgaben und Schulstoff zu behalten. Wenn Lehrer und Schule den Umgang mit dem Werkzeug unterstützen, haben Schüler alles Nötige auf Knopfdruck abrufbar, oder sie bilden sich selbst ein Netzwerk, in dem sie Wichtiges teilen. Ich selbst habe bereits viele positive Erfahrung mit solchen Netzwerken gemacht, welche auch in der Arbeitswelt große Erfolge feiern.
Denn die Nutzung der Handys endet nicht mit der Schule, sondern wird weiter in die Arbeitswelt oder zumindest die Freizeit der Kinder übergehen. Umso wichtiger ist es, dass Schüler bereits in jungen Jahren einen guten Umgang mit Mobiltelefonen lernen. Die Minicomputer bieten eine Unmenge an Funktionen, die jederzeit verfügbar sind und genauso positiv wie negativ genutzt werden können. Hierzu erwähne ich als Beispiel nur soziale Medien, welche fantastisch für das Pflegen von Kontakten und wichtigen Austausch von Informationen sind, aber genauso schnell Treffen in der echten Welt irrelevant erscheinen lassen.
Zuletzt bleibt noch der wichtigste Punkt. Handys werden in unserer Gesellschaft nur noch wichtiger und immer mehr Teil unseres Lebens werden. Wenn wir es nicht einmal schaffen jetzt einen gesunden Umgang mit Mobiltelefonen in Schulen zu schaffen, wie wird das wohl in ein paar Jahren oder Jahrzehnten aussehen? Zum jetzigen Zeitpunkt ist ein Leben ohne Mobiltelefone oder sinngleiche technische Geräte für die jüngste Generation kaum denkbar, aber in Schulen sollen sie verboten sein? Die Entwicklung der Handys und ihrer Technologie vom Dinosaurier vor wenigen Jahrzehnten zum Minicomputer heute, ist Beweis genug für die steigende Relevanz der kleinen Wundermaschinen.

Ich appelliere daher an alle Eltern und Pädagogen das Gute in den Mobiltelefonen zu sehen und sie nicht als Sündenbock für bereits lang dagewesene Probleme im Schulsystem und neue Probleme in der Gesellschaft an den Pranger zu stellen. Die Kinder werden sich früher oder später mit der Technologie auseinandersetzen müssen. Sie dabei umso früher zu unterstützen und mit gutem Vorbild voranzugehen, wird ihnen dabei helfen sie in Zukunft bestmöglich zu nutzen und im Griff zu behalten.
Ich danke Ihnen.
